%----------------------------------------------------------------------------------------
%----------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Algorytmy regulacji}
\label{chap:AlgorytmyRegulacji}
W rozdziale tym przedstawimy algorytmy jakimi będziemy realizować zadanie regulacji naszego układu ekstremalnego
oraz możliwe udoskonalenia tych algorytmów lub propozycje nowych, które będzie można zastosować w przyszłości.

W pierwszej kolejności przyjrzyjmy się schematowi regulacji całego urządzenia. Przedstawiliśmy go na rysunku \ref{rys:SchematRegulacji}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{Figures/SchematRegulacji.eps}
\decoRule
\caption{Schemat regulacji poruszania pojazdem}
\label{rys:SchematRegulacji}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{Figures/SchematRegulacjiEkstremalnej.eps}
\decoRule
\caption{Idea regulacji ekstremalnej dla \projectname{}}
\label{rys:SchematRegulacji}
\end{figure}


Z rysunku możemy odczytać, że \projectname{} informuje nas o trzech wielkościach: czy najechaliśmy na przeszkodę (czujniki krańcowe), jaka jest odległość od przeszkody (czujniki odległości) oraz jaka jest aktualna prędkość pojazdu (licznik obrotów kół).
Dwie pierwsze wielkości wykorzystujemy w sterowniku, którego działanie opisaliśmy w sekcji \ref{sec:OdlegloscAPredkosc}. Ze sterownika tego uzyskujemy prędkość, która będzie prędkością zadaną dla regulatora PID. Regulator PID steruje obrotami kół urządzenia.

Możemy też szerzej spojrzeć na problem i z porównania rysunków \ref{rys:SchematRegulacji} oraz \ref{rys:SchematRegulacjiEkstermalnej} widzimy, że zadanie odwiedzania powierzchni płaskiej możemy potraktować jako układ regulacji ekstremalnej. Regulatorem w tym przypadku byłaby strategia zwiedzania obszaru, którego sygnałem zadanym byłyby prędkości kół pojazdu. Wielkością mierzoną wykorzystywaną przez taki regulator byłaby informacja o odwiedzonym obszarze. Informacja ta mogłaby mieć postać funkcji  \(f(k)\) opisanej w rozdziale \ref{chap:Sterowanie}.

\section{Uzależnienie prędkości pojazdu od odległości od przeszkody}
\label{sec:OdlegloscAPredkosc}
%%%%%%%%%%%%%%
Na początku przedstawimy algorytm, który odpowiedzialny jest za to aby nasza maszyna nie najeżdżała na przeszkodę ze zbyt wielką prędkością.
Algorytm ten wykorzystany jest później we wszystkich strategiach odwiedzanie obszaru, kiedy maszyna porusza się do przodu.

Jak zauważyliśmy w podrozdziale \ref{sec:UrzadzeniaPomiarowe} nasz pojazd wyposażony jest w dwa czujniki odległości.
Wskazania tych urządzeń pomiarowych wykorzystujemy, by zmniejszać prędkość pojazdu wraz ze zmniejszaniem się odległości.
Napotykając przeszkodę maszyna najeżdża na nią z niewielką prędkością, a istnienie przeszkody potwierdzają czujniki krańcowe zamontowane na czole pojazdu.

Algorytm uzależniający prędkość pojazdu od odległości od przeszkody:
\begin{itemize}
\item Definiujemy \(s\) jako prędkość z jaką chcemy aby poruszał się pojazd, który nie jest narażony na przeszkody.
\item Na podstawie wskazań dwóch czujników odległości ustalamy minimalną odległość od przeszkody w metrach. Oznaczmy ją \( m \).
\item Wprowadzamy funkcję \( o(m) \), która będzie wpływała na bieżącą prędkość pojazdu \(s(m)\) w zależności od odległości od przeszkody w następujący sposób
  \begin{equation}
    s(m)=o(m) * s
  \end{equation}
\item Funkcję \( o(m) \) zdefiniujmy jak poniżej
  \begin{equation}
    o(m)=
    \begin{cases}
      1 & \quad \text{jeżeli } m>0.17 \\
      0.2 & \quad \text{jeżeli } m>0.13 \\
      0.1 & \quad \text{poza} 
    \end{cases}
  \end{equation}
\end{itemize}
        


%% Jak będzie można zauważyć na rysunku \ref{rys:RvizEnv}, pojazd wiele czasu spędza podczas zmiany kierunku, gdy napotyka przeszkodę. Wykorzystaliśmy informację z czujników odległości i na jej podstawie modyfikowaliśmy etap ``jedź do przodu'' każdej strategii w następujący sposób.

%% \begin{itemize}
%% \item Ustal różnicę pomiędzy odległościami od przeszkód z lewej i prawej strony. Oznaczmy ją \( r \).
%% \item Ustal minimalną odległość od przeszkody w metrach. Oznaczmy ją \( m \). Przyjmijmy, że \( m = 1\) jeżeli odległość od przeszkody jest większa od metra oraz \( m = 0\), jeżeli odległość od przeszkody mniejsza niż \SI{5}{\cm}. Uwzględnimy w ten sposób dokładność czujników odległości i ułatwimy sobie obliczenia.
%% \item Podczas jazdy do przodu ustalaj wielkość skrętu następująco
%%   \begin{equation}
%%     \label{infoOOdl}
%%     s = r * ( 1 - m ) * q
%%   \end{equation}
%%   gdzie \( s \) może przyjmować wartości rzeczywiste i wpływa na skręt w taki sposób, że pojazd będzie ``uciekał'' od przeszkody.
%%   Współczynnik \( q \) pozwala nam niezależnie sterować siłą skrętu. Przyjmując \( q = 0 \), wyłączamy wpływ przeszkód na kierunek jazdy.
%%   Zauważmy jeszcze, że im bliżej przeszkody tym bardziej nasz pojazd będzie skręcał. 
%% \end{itemize}

%% Podczas jazdy na kierunek poruszania się mogą wpływać jednocześnie wartości opisane przez równianie  \ref{infoOWadze} oraz \ref{infoOOdl}.

%%%%%%%%%%%%%%


















\section{Strategia \em{ścieżki równoległe}}

Strategię poruszania się pojazdu przedstawia diagram \ref{rys:SciezkiRownolegle} a przykładowe działanie (ślad jaki zostawiłby pojazd poruszający się wg tej strategii) rysunek \ref{rys:SciezkiRownolegleWynik}

Idea tego algorytmu jest następująca:
\begin{itemize}
\item Do momentu napotkania przeszkody poruszaj pojazdem w przód
\item Jeżeli napotkasz przeszkodę obróć pojazd i zmień jego płożenie tak aby poruszać się w kierunku przeciwnym.
\item Nowa ścieżka poruszania powinna być równoległa do poprzedniej i jednocześnie przesunięta w stosunku do poprzedniej o szerokość pojazdu.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}  
    \begin{subfigure}[t]{0.32\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=5cm]{Figures/sciezki_rownolegle.eps}
      \end{center}    
      \caption{Ścieżki równoległe}
      \label{rys:SciezkiRownolegleWynik}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.32\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=5cm]{Figures/sciezki_prostopadle.eps}
      \end{center}    
      \caption{Ścieżki prostopadłe}
      \label{rys:SciezkiProstopadleWynik}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[t]{0.32\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=5cm]{Figures/wir.eps}
      \end{center}
      \caption{Wir}
      \label{rys:WirWynik}    
    \end{subfigure}
    \decoRule
    \caption[Przykładowe wyniki działania strategi]{Przykładowe wyniki działania strategi. Kształt łzy to pojazd, a strzałki informują nam jaką drogę przebył - im jaśniejsza strzałka tym wcześniej}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{Figures/strategia_sciezki_rownolegle.eps}
\decoRule
\caption{Algorytm działania strategi \em{ścieżki równoległe}}
\label{rys:SciezkiRownolegle}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{Figures/strategia_sciezki_prostopadle.eps}
\decoRule
\caption{Algorytm działania strategi \em{ścieżki prostopadłe}}
\label{rys:SciezkiProstopadle}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{Figures/strategia_wir.eps}
\decoRule
\caption{Algorytm działania strategi \em{wir}}
\label{rys:Wir}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{Figures/strategia_sciezki_losowe.eps}
\decoRule
\caption{Algorytm działania strategi \em{ścieżki losowe}}
\label{rys:Los}
\end{figure}


\section{Strategia \em{ścieżki prostopadłe}}

Inną strategię poruszania się pojazdu przedstawia diagram \ref{rys:SciezkiProstopadle}.
Przykładowe działanie i ślad jaki zostawiłby pojazd poruszający się wg strategii \emph{ścieżki prostopadłe} przedstawia rysunek \ref{rys:SciezkiProstopadleWynik}

Algorytm możemy zapisać następująco:
\begin{itemize}
\item Do momentu napotkania przeszkody poruszaj pojazdem w przód
\item Jeżeli napotkasz przeszkodę obróć pojazd tak, aby poruszać się w kierunku prostopadłym do poprzedniego.
\item Kierunek, w którym skręcisz pojazdem ma być przeciwnym do kierunku wykrycia przeszkody
\end{itemize}

\section{Strategia \em{wir}}

Zdefiniujemy jeszcze jedną strategię poruszania się pojazdu.
Przedstawia ją diagram \ref{rys:Wir}, a przykładowe działanie możemy zaobserwować na rysunku \ref{rys:WirWynik}

Idea strategii \emph{wir} jest następująca:
\begin{enumerate}
\item Ustal odległość o jaką ma się pojazd poruszać do przodu na równą długości pojazdu
\item \label{DoPrzodu} Poruszaj się do przodu dopóki nie osiągniesz zadanej odległości lub nie napotkasz przeszkody  
\item Napotkałeś przeszkodę
  \begin{itemize}
    \item Obróć pojazd tak, aby poruszać się w kierunku prostopadłym do poprzedniego.
    \item Pokieruj pojazd do nowego punktu startowego
  \end{itemize}
  
\item Jeżeli nie osiągnąłeś zadaną odległość
  \begin{itemize}
    \item Obróć pojazd tak, aby poruszać się w kierunku prostopadłym do poprzedniego.
    \item Zwiększ odległość do pokonania o długość pojazdu
      \item Postępuj dalej zaczynając od punktu \ref{DoPrzodu}
  \end{itemize}

\end{enumerate}

\section{Strategia \emph{ścieżki losowe}}

Ostatnia badana strategia ma posłużyć jako odnośnik dla pozostałych.
Porównamy, jak testowane przez nas strategie mają się do strategii losowego wybierania kierunku jazdy. 
Strategię \emph{ścieżki losowe} przedstawia diagram \ref{rys:Los}. Zasada jej działania jest następująca:
\begin{itemize}
\item Do momentu napotkania przeszkody poruszaj pojazdem w przód
\item Jeżeli napotkasz przeszkodę obróć pojazd o losowy kąt 
\end{itemize}


\section{Strategie mieszane}
Wykorzystanie kilku strategii może okazać się przydatne dla niektórych konfiguracji obszarów i przeszkód. 
Działanie strategii {\em{mieszanych}} polega na tym, że dla każdej składowej strategii określamy liczbę etapów tej strategii, po której ma przestać działać i przejść do strategii kolejnej. 

Kolejność wyboru strategii jest ustalona. 

Określając dla danej strategii liczbę etapów na zero możemy uzyskać strategię mieszaną składającą się z jednej, dwóch lub trzech strategii składowych. 

Strategię poruszania się pojazdu wg strategii mieszanych przedstawia diagram \ref{rys:StrategieMieszane} 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{Figures/strategie_mieszane.eps}
\decoRule
\caption{Algorytm działania strategi \em{mieszanych}}
\label{rys:StrategieMieszane}
\end{figure}


\section{Modyfikacje strategii}

\subsection{Wykorzystanie informacji o odwiedzonych polach}
Dla każdej strategii możemy zdefiniować współczynnik, który pozwoli wpłynąć na kierunek porusza się pojazdu, gdy porusza się on do przodu.
Współczynnik określa w jakim stopniu wektor kierunku ma zależeć od liczby odwiedzin pobliskich pól.
Obszar wokół pojazdu możemy podzielić na dwie części (jedna po lewej stronie, druga po prawej stronie pojazdu).
Dla każdej części wyznaczamy łączną liczbę odwiedzin.
Następnie podczas wyznaczania kierunku będziemy tak ustalali wektor, aby "oddalać" się od podobszaru, w którym odwiedzin zarejestrowaliśmy więcej.

Różnicę ``odwiedzin'' obszarów możemy formalnie zapisać w następujący sposób:
\begin{equation}
  d(k) = f_r(k) - f_l(k)
\end{equation}
gdzie \(f_r(k)\) i \(f_l(k)\) oznaczają odpowiednio wartość funkcji \(f(k)\) dla prawego i lewego obszaru.

Zmianę konta kierunku poruszania się (w stosunku do poruszania się do przodu) możemy zapisać w następujący sposób:
\begin{equation}
  \label{infoOWadze}
  v(k) = g * d(k)
\end{equation}
gdzie \(g\) jest naszym zdefiniowanym dla strategi współczynnikiem wykorzystania informacji o odwiedzonych polach.

\subsection{Wykorzystanie informacji o odległości od przeszkód}
Jak będzie można zauważyć na rysunku \ref{rys:RvizEnv}, pojazd wiele czasu spędza podczas zmiany kierunku, gdy napotyka przeszkodę. Wykorzystaliśmy informację z czujników odległości i na jej podstawie modyfikowaliśmy etap ``jedź do przodu'' każdej strategii w następujący sposób.

\begin{itemize}
\item Ustal różnicę pomiędzy odległościami od przeszkód z lewej i prawej strony. Oznaczmy ją \( r \).
\item Ustal minimalną odległość od przeszkody w metrach. Oznaczmy ją \( m \). Przyjmijmy, że \( m = 1\) jeżeli odległość od przeszkody jest większa od metra oraz \( m = 0\), jeżeli odległość od przeszkody mniejsza niż \SI{5}{\cm}. Uwzględnimy w ten sposób dokładność czujników odległości i ułatwimy sobie obliczenia.
\item Podczas jazdy do przodu ustalaj wielkość skrętu następująco
  \begin{equation}
    \label{infoOOdl}
    s = r * ( 1 - m ) * q
  \end{equation}
  gdzie \( s \) może przyjmować wartości rzeczywiste i wpływa na skręt w taki sposób, że pojazd będzie ``uciekał'' od przeszkody.
  Współczynnik \( q \) pozwala nam niezależnie sterować siłą skrętu. Przyjmując \( q = 0 \), wyłączamy wpływ przeszkód na kierunek jazdy.
  Zauważmy jeszcze, że im bliżej przeszkody tym bardziej nasz pojazd będzie skręcał. 
\end{itemize}

Podczas jazdy na kierunek poruszania się mogą wpływać jednocześnie wartości opisane przez równianie  \ref{infoOWadze} oraz \ref{infoOOdl}.


\section{Rozszerzenia}

Mamy świadomość, że proponowane algorytmy nie są doskonałe. 
Wydają się jednak dobrym startem do rozpoczęcia badań. 
Dają też podstawę do porównania dla przyszłych ulepszeń.

Jako ciekawe i obiecujące rozwiązanie uważamy wykorzystanie sieci neuronowych a w szczególności algorytmów uczenia, opartych na \emph{reinfocement learning} \cite{MLFH}.
W przyszłości planujemy wykorzystać projekt \pn{Gym} (\url{https://github.com/openai/gym}) i w wirtualnym środowisku nauczyć \projectname{} reagowania na obserwacje płynące z sensorów i dotyczące historii odwiedzin. 

%% Jesteśmy prawie pewni, że lepszą wydajność odwiedzin bez zmian w konstrukcji 
%% \projectname() można będzie uzyskać min. dzięki implementacji poniższych propozycji. 

%% \subsection{Zmodyfikowana wersja algorytmu Floyda-Warshalla}

%% %%%%%
%% %%%%%
%% %%%%% https://docs.google.com/document/d/1rjIjRnOCiOGlUJwmH6FyW3QJrC4TOA-JwNXPYYC6GH4/edit#heading=h.3t83wsib6kuq

%% \subsection{Uwzględnianie barier}

%% \subsection{Sieci neuronowe}
%% Rozwiązanie, które należałoby rozważyć, to wybór strategii przez sieć neuronową, którą uczylibyśmy na podstawie wyników działania różnych strategii dla zadanych, częściowo odwiedzonych podobszarów

